.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, `Domagoj Margan <http://domargan.net/>`__

Rad s Python modulom numpy
==========================

.. note::

  Ovaj dio je sastavljen prema `NumPy tutorialu <http://www.scipy.org/Tentative_NumPy_Tutorial>`__.

Uključivanje modula ``numpy`` najčešće se vrši naredbom:

.. code-block:: python

  import numpy as np

Rad s poljima
-------------

* ``numpy.array(..., dtype=tip)`` -- prima listu kao argument; ``dtype`` može biti bilo koji od standardnih Python tipova: ``int``, ``float``, ``complex``, ...

  .. code-block:: python

    a = np.array([[1, 2, 3, 4], [5, 6, 7, 8], [9, 10, 11, 12]])
    b = np.array([[3.5, 4.2, 8.7, 11.3, 0.7]])

  * ``np.array.shape`` -- oblik
  * ``np.array.ndim`` -- dimenzija
  * ``np.array.size`` -- veličina (ukupan broj elemenata)
  * ``np.array.dtype`` -- tip podataka, moguće ga je specificirati prilikom stvaranja

    .. code-block:: python

      c = np.array([[3, 11], [7, 9]], dtype=complex)

  * ``np.array.itemsize`` -- veličina (u bajtovima) tipa podataka od kojih se polje sastoji

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite polje s vrijednostima
    ::

      9 13 5
      1 11 7
      3 7 2
      6 0 7

  * Saznajte mu oblik, duljinu i tip elemenata i veličinu elementa u bajtovima.
  * Stvorite polje s istim vrijednostima, ali tako da su elementi tipa ``float``.

* ``numpy.zeros((n, m)), dtype=...)`` stvara polje nula
* ``numpy.ones((n, m), dtype=...)`` stvara polje jedinica

Tipovi podataka definirani unutar modula ``numpy``; potrebno koristiti kad radite Python kod koji integira s C/C++ kodom:

* ``numpy.int8`` -- pandan C/C++ tipu ``char``
* ``numpy.int16`` -- pandan C/C++ tipu ``short int``
* ``numpy.int32`` -- pandan C/C++ tipu ``int`` (ne uvijek!)
* ``numpy.int64`` -- pandan C/C++ tipu ``long`` (ne uvijek!)
* ``numpy.float32`` -- pandan C/C++ tipu ``float``
* ``numpy.float64`` -- pandan C/C++ tipu ``double``

.. note::

  Duljina tipova podataka ``int`` i ``long`` u C/C++-u varira ovisno o tome koristi li se 32-bitni ili 64-bitni operacijski sustav. Na većini platformi danas koriste se dva modela:

  * ILP32 -- ``int``, ``long`` i pointer su duljine 32 bita,
  * LP64 -- ``long`` i pointer su duljine 64 bita (za ``int`` se implicitno pretpostavlja da je duljine 32 bita).

  Više informacija o tome možete naći u članku `64-Bit Programming Models: Why LP64? <http://www.unix.org/version2/whatsnew/lp64_wp.html>`__.

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite polje nula oblika ``(5, 5)`` u kojem su elementi tipa ``numpy.float32``. 
  * Stvorite polje jedinica oblika ``(1000, 1000)``. Pokušajte ga ispisati naredbom ``print``. Što se dogodi?

Operacije na poljima
--------------------

.. code-block:: python

  a = np.array([1, 2, 3, 4])
  b = np.array([5, 6, 7, 8])
  # operacije koje rade element po element
  c = a + b
  d = b - a
  e = a ** 2
  f = a * b
  g = np.sin(a)
  h = np.exp(b)
  # operacije koje mijenjaju početni array
  a += b
  b *= 3

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite dva dvodimenzionalna polja ``a`` i ``b`` oblika ``(3, 3)`` s proizvoljnim vrijednostima, i to tako da prvo ima elemente tipa ``numpy.float32``, a drugo elemente tipa ``numpy.float64``.
  * Izračunajte ``2 * a + b``, ``cos(a)``, ``sqrt(b)``. Uočite kojeg su tipa polja koja dobivate kao rezultate.
  * Množenje matrica izvodite funkcijom ``numpy.dot()``; proučite njenu dokumentaciju i izvedite ju na svojim poljima.

Pretvorba tipa
--------------

* ``numpy.array.astype(type)`` vraća polje s vrijednostima kao u početnom polju, ali tipa promijenjenog u ``type``

  * korisno kod pretvorbe, primjerice, 64-bitnog ``float`` tipa u 32-bitni ``float`` tip
  * često ćemo koristiti kod Python koda koji prosljeđuje podatke u C/C++ kod

.. admonition:: Zadatak

  Iskoristite dva dvodimenzionalna polja iz prethodnog zadatka da izračunajte ``2 * a + b``, ali tako da pretvorite drugo u polje koje ima elementa tipa ``numpy.float32``.

* ``numpy.round(polje, broj_decimala)`` vraća polje s vrijednostima zaokruženim na navedeni broj decimala

  * korisno kod usporedbe decimalnih brojeva, zbog nepreciznog spremanja brojeva u računalu (naročito se vidi kod konverzije podataka tipa ``numpy.float64`` u podatke tipa ``numpy.float32``)
  * `strip sa Saturday Morning Breakfast Cereal na istu temu <http://www.smbc-comics.com/?id=1118>`__

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite polje u kojem su sve vrijednosti jednake 9.45 tipa ``float64`` i pretvorite ga u polje tipa ``float32`` i rezultat spremite u novo polje. Uočavate li gubitak preciznosti?
  * Pretvorite dobiveno polje tipa ``float32`` u polje tipa ``float64``. Je li rezultat jednak početnom polju?
  * Iskoristite round da na rezultirajućem polju tipa ``float64`` dobijete iste vrijednosti kao na početnom.

  **Napomena:** rezultat ovog zadatka uvelike ovisi o računalu na kojem radite.

.. hint::

  Na temu aritmetike brojeva s pomičnim zarezom napisani su brojni radovi od kojih svakako vrijedi pročitati `What Every Computer Scientist Should Know About Floating-Point Arithmetic <http://docs.oracle.com/cd/E19957-01/806-3568/ncg_goldberg.html>`__.

Čitanje polja iz datoteka
-------------------------

Imamo li datoteku ``podaci.txt`` sadržaja
::

  2.4	5.6	29
  2	824919	11
  27.3	6.1429	9.1

Modul ``numpy`` nudi funkciju ``numpy.loadtxt()`` koja prima 

.. code-block:: python

  import numpy as np

  podaci = open("podaci.txt")
  matrica = np.loadtxt(podaci)
  podaci.close()

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite dvije datoteke, nazovite ih ``matrica_a.txt`` i ``matrica_b.txt``. Matrica u prvoj datoteci neka bude oblika ``(3, 5)``, a u drugoj datoteci oblika ``(5, 4)``.
  * Izvršite čitanje podataka, a zatim izračunajte produkt dvaju matrica. Možete li izračunati oba produkta ili samo jedan? Objasnite zašto.

Posebne funkcije za generiranje polja
-------------------------------------

* ``np.arange()``
* ``np.linspace()``
* ``np.ogrid()``
* ``np.mgrid()``

.. todo::

  Ovdje nedostaje objašnjenje i zadatak.

Indeksiranje, cijepanje i iteriranje polja
------------------------------------------

Jednodimenzionalna i višedimenzionalna polja možemo indeksirati, cijepati, iterirati i manipulirati baš kao i liste i znakovne nizove. 

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite jednodimenzionalno polje ``a`` proizvoljnih cijelobrojnih vrijednosti veličine 10 te isprobajte iduće naredbe:

  * ``a[3]``
  * ``a[2:6]``
  * ``a[:8:2] = 1337``
  * ``a[[1,3,4]] = 0``
  * ``a[::-2]``
  * ``a[0] * a[2] -1``
  * ``a[[0,0,2]] = [1,2,3]``

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite višedimenzionalno polje ``a`` proizvoljnih cijelobrojnih vrijednosti oblika (5,4) te isprobajte iduće naredbe:

  * ``a[2]``
  * ``a[-1]``
  * ``a[2:3]``
  * ``a[0:4, 2]``
  * ``a[::-2]``
  * ``b[1:3, : ]``

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite jednodimenzionalno polje ``a`` proizvoljnih cijelobrojnih vrijednosti veličine 10 i listu ``i = [1,3,5,9]`` te isprobajte iduće naredbe:

  * ``a[i]``
  * ``a[i][2]``
  * ``a[i][1:3]``
  * ``a[i][:-1]``
  * ``a[i] * a[i][1]``
  * ``a[i]**2 + i`` 
  * ``a[i] / i[1]``
  * ``np.sin(a[i]) * np.cos(i[2])``

Manipulacija oblicima polja
---------------------------

Oblik polja možemo mijenjati idućim funkcijama:

* ``np.array.ravel()`` -- sravanavanje višedimenzionalnog polja
* ``np.array.transpose()`` -- transponiranje polja
* ``np.array.reshape()`` -- na mjestu vraća polje promjenjenog oblika  	
* ``np.array.resize()`` -- promjena oblika polja
 
.. admonition:: Zadatak

  Stvorite višedimenzionalno polje ``a`` proizvoljnih cijelobrojnih vrijednosti oblika (5,4). Učinite iduće:

  * Trajno promijenite oblik polja u (2,10).
  * Transponirajte polje uz povećavanje svih vrijednosti polja za kosinus od 5. 
  * Stvorite jednodimenzionalno polje ``b`` preoblikovanjem polja ``a`` tako da su vrijednosti elementa u ``b`` dvostruko veće od vrijednosti elemenata iz ``a``.

Spajanje i razdvajanje polja možemo vršiti idućim funkcijama:

* ``np.vstack()`` -- vertikalno spajanje
* ``np.hstack()`` -- horizontalno spajanje
* ``np.column_stack()`` -- dodavanje jednodimenzionalnih polja kao stupce na dvodimenzionalna polja
* ``np.row_stack()`` -- dodavanje jednodimenzionalnih polja kao redove na dvodimenzionalna polja
* ``np.concatenate()`` -- spajanje polja po određenoj osi polja
* ``np.hsplit()`` -- horizontalno razdvajanje
* ``np.vsplit()`` -- vertikalno razdvajanje

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite polje ``a`` oblika (2,4) proizvoljnih cjelobrojnih vrijednosti. 

  * Funkcijom za horizontalno razdvajanje razdvojite ``a`` na dva jednaka dijela te rezultat spremite u ``b``. Kojeg tipa podataka je ``b``. Što sadrži?
  * Nad ``b`` iskoristite funkcije za horizontalno te za vertikalno spajanje polja pa zatim usporedite dobivene rezultate. Kojeg su oblika dobivena polja?

Kopije objekata
---------------

Pridruživanje polja određenoj varijabli ne stvara se kopija objekta polja pa ni podataka koji ga sačinjavaju. Izmjenom vrijednosti u polju putem te varijable mijenjamo vrijednosti samog polja, primjerice:

.. code-block:: python

  >>> a = np.array([1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10])
  >>> b = a           
  # Nije stvoren novi objekt 
  >>> b is a       
  True
  >>> b.shape = 5,2    
  # Promjena objekta b mijenja i objekt a
  >>> a.shape
  (5, 2)

Kopiju možemo stvoriti funkcijom ``np.array.copy()``.

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite jednodimenzionalno polje ``a`` proizvoljnih cijelobrojnih vrijednosti veličine 10 te funkcijom stvorite objekt ``a_kopija`` koji je kopija objekta ``a``.
  * Promjenite proizvoljnu vrijednost polja ``a_copy`` te nakon toga promijenite oblik proizvoljnom funkcijom za mijenjanje oblika.
  * Usporedite sadržaj i oblik polja ``a`` i ``a_copy``. Što možete zaključiti? Je li promjena vrijednosti objekta ``a_copy`` utjecala na vrijednosti objekta ``a``?
